% PDS = Project MitM attack
% Author: Matus Motlik, xmotli02@stud.fit.vutbr.cz
% Date: 09.04.2017

\documentclass[12pt, a4paper]{article}

%\usepackage[left=2cm, text={17cm, 24cm}, top=3cm]{geometry}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{listings}


\setlength{\hoffset}{-1.0cm}
\setlength{\voffset}{-1.5cm}
\setlength{\textheight}{23.0cm}
\setlength{\textwidth}{15.5cm}

%---rm---------------
\renewcommand{\rmdefault}{lmr}
%---sf---------------
\renewcommand{\sfdefault}{qhv}
%---tt------------
\renewcommand{\ttdefault}{lmtt}

\renewcommand{\lstlistingname}{Výpis}

\makeatletter
\long\def\@makecaption#1#2{%
  \vskip\abovecaptionskip
    \bfseries #1: #2\par
  \vskip\belowcaptionskip}%
\makeatother

\lstset{xleftmargin=.25in, xrightmargin=.25in} 

\bibliographystyle{czplain}

\begin{document}

\begin{titlepage}
\begin{center}
\Huge
\textsc{Vysoké učení technické v Brně \\
\huge
Fakulta informačních technologií}\\
\vspace{\stretch{0.382}}
\LARGE
Přenos dat, počítačové sítě a protokoly\\
\Huge
L2 MitM
\vspace{\stretch{0.618}}
\end{center}
{\Large \today \hfill Matúš Motlík}

\end{titlepage}

\tableofcontents
\newpage



\section{Úvod}
Cieľom projektu bolo navrhnúť sadu programov pre uskutočnenie útoku MitM (Man in the Middle) na lokálnej sieti. MitM útok patrí k veľkej skupine útokov, ktoré otravujú ARP, alebo ND cache obetí, z čoho vyplýva, že cieľom útoku je vložiť útočníka "medzi"  komunikáciu dvoch zariadení. Po tom, čo sa útočníkovi podarí otráviť cache, tzn. v cache oboch obetí sa nachádza jeho MAC adresa pod záznamom patriacim druhej obeti, útočník môže odpočúvať, meniť alebo pridávať dáta do komunikácie obetí. 


\section{MitM útok} \label{sec:MitMAttack}
MitM útok využíva nezabezpečené vlastnosti protokolov ARP a ND. Zariadenie pre komunikáciu po lokálnej ethernetovej sieti s iným zariadením potrebuje poznať cieľovú IP adresu a cieľovú MAC adresu. IP adresu zariadenie buď pozná, alebo ju zistí pomocou DNS. MAC adresu cieľového zariadenia získa pomocou protokolu ARP \cite{rfc826ARP}. Odošle správu \texttt{ARP request} a zariadenie s cieľovou IP adresou odpovie správou  \texttt{ARP reply}, v ktorej sa nachádza jeho MAC adresa. Následne sa vytvorí záznam, ktorý sa používa pre ďalšiu komunikáciu, v tzv. ARP cache spolu s časovým timeoutom, po ktorého vypršaní je záznam z tabuľky vymazaný \cite{rfc826ARP}. Tento časový interval je závislý na operačnom systéme a je v rozmedzí od desiatok sekúnd do niekoľkých hodín \cite{Lomnicky:NetworkAttacts}.

Útok MitM využíva nezabezpečenie tohto protokolu, keďže záznam v ARP tabuľke je aktualizovaný hneď ako je prijatá správa \texttt{ARP reply}, nezávisle na tom, či táto správa bola zariadením vyžiadaná, alebo nie \cite{rfc826ARP}. Útočník teda musí odoslať obetiam správy \texttt{ARP reply}, v ktorých uvedie svoju MAC adresu a IP adresu druhej obete. Týmto spôsobom je záznam v ARP tabuľke oboch zariadení aktualizovaný. Táto vlastnosť sa nazýva \texttt{Gratuitous ARP} \cite{Lomnicky:NetworkAttacts}.  Zariadenia následne smerujú svoje správy na správnu IP adresu druhého zariadenia, ale na zlú MAC adresu útočníka. 

Útočník následne môže analyzovať, upravovať alebo pridávať vlastné správy do komunikácie obetí. Aby obete nezaregistrovali, že ich niekto odpočúva, musí prijaté správy preposielať správnemu zariadeniu. Musí preto nahradiť svoju podstrčenú MAC adresu v ethernetovej hlavičke na MAC adresu správneho cieľového zariadenia. Útok je znázornený na obrázku \ref{fig:MitM}.

\begin{figure}[!ht]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.6]{fig/MitM.pdf}
  \caption{Preposielanie komunikácie obetí útočníkom, prevzaté z~\cite{Sanders:MitM}}
  \label{fig:MitM}
\end{figure}

V prípade IPv6 siete sa na zistenie fyzickej adresy zariadenia namiesto protokolu ARP využíva protokol ND. Tento protokol korešponduje kombinácií IPv4 protokolov ARP, ICMP Router discovery a ICMP Redirect \cite{rfc4861NDP}. Protokol ND je na rozdiel od ARP súčasťou protokolu ICMPv6 a rozširuje ho o päť ďalších správ \cite{rfc4443ICMPv6}. Z pohľadu útoku MitM sú zaujímavé správy Neighbor Solicitation a Neighbor Advertisement. Tieto správy poskytujú podobnú funkcionalitu ako vyššie spomenutý protokol ARP, čiže preklad IP adresy na fyzickú MAC adresu. Okrem toho ešte slúžia na overenie dostupnosti zariadenia alebo detekciu duplicitných adries. Neighbor Arvertisement slúži ako odpoveď na správu Neighbor Solicitation, prípadne na rýchle oznámenie zmeny fyzickej adresy ostatným zariadeniam (napríklad ak dôjde k tzv. hot-swap karty rozhrania) \cite{rfc4861NDP}.

Pri útoku MitM, útočník využíva na podvrhnutie svojej MAC adresy tzv. nevyžiadané Neighbor Advertisement správy. Tie rozširujú ICMPv6 hlavičku o položky \texttt{target}, \texttt{options} a samotnú fyzickú adresu. Do položky \texttt{target} je v tomto prípade zadaná IP adresa jednej z obetí a ako fyzická adresa je uložená MAC adresa útočníka. Správa Neighbor Advertisement obsahuje okrem toho tri príznaky -- Router flag nastavený na 0, Solicitation flag a Override flag s hodnotou 1 \cite{rfc4861NDP}. Formát tejto správy je znázornený na obrázku \ref{fig:NeighborAdvertisement}.

\begin{figure}[!ht]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.6]{fig/icmpv6neighboradvertisement.png}
  \caption{Formát spráy Neighbor Advertisement, prevzaté z~\cite{rfc4861NDP}}
  \label{fig:NeighborAdvertisement}
\end{figure}

Obeť prijme takto vytvorený Neighbor Advertisement paket a hľadá zadanú cieľovú IP adresu v tzv. neighbor cache. V prípade, že takýto záznam neexistuje, je paket zahodený, kedže nebola zahájená žiadna komunikácia s daným zariadením \cite{rfc4861NDP}. Ak je záznam nájdený v stave INCOMPLETE, uloží sa doň fyzická adresa a jeho stav je nastavený na REACHEABLE, teda dostupný. V prípade, že záznam je v inom stave ako INCOMPLETE, fyzická adresa je aktualizovaná a stav záznamu je nastavený na REACHEABLE, kvôli nastaveným príznakom Override a Solicitation. Ak by príznak Solicitation nebol nastavený, stav záznamu sa zmení na STALE a zariadenie musí overiť dostupnosť podľa aktualizovanej fyzickej adresy \cite{rfc4861NDP}.



\section{Implementácia}
Projekt bol napísaný v jazyku C++. Implementácia je logicky rozdelená na niekoľko tried. Trieda \texttt{Interface} reprezentuje rozhranie použité pre komunikáciu po lokálnej sieti. Boli v nej implementované metódy pre zistenie fyzickej adresy rozhrania ako aj sieťových IP adries. Ďalej boli implementované metódy pre odosielanie a prijímanie paketov na rozhraní. Pre komunikáciu po lokálnej sieti trieda využíva tzv. \texttt{Raw Sockety}. Túto triedu následne využívajú všetky tri programy, ktoré sú výstupom tohto projektu.

Triedy \texttt{Arp}, \texttt{Ipv4} a \texttt{Ipv6} implementujú abstraknú triedu \texttt{Packet}, ktorá definuje jednotné rozhranie pre prácu s paketmi. Z toho je najdôležitejšia metóda \texttt{getBuffer()}, ktorá slúži na vytvorenie ethernetového rámca s hlavičkou príslušného paketu, a metóda \texttt{setData()}, ktorá prijatú správu rozdelí do štruktúr podľa typu paketu pre ďalšie spracovanie prijatých dát. Okrem toho sú definované metódy pre jednoduché nastavenie a čítanie IP a MAC adries, ako aj typov správ. Trieda \texttt{Arp} reprezentuje správu typu ARP request alebo ARP reply, definované podľa \cite{rfc826ARP}. Trieda \texttt{Ipv6} slúži pre jednoduché vytvorenie IPv6 hlavičiek, ktorá ďalej obsahuje ICMPv6 hlavičku. V nej je potrebné uložiť kontrolný súčet ICMPv6 hlavičky spolu s pseudohlavičkou IPv6, ktorého výpočet je definovaný v \cite{rfc4443ICMPv6}. Trieda Ipv6 môže reprezentovať správy typu ICMPv6 Echo Request, Echo Reply a Neighbor Advertisement, ktorá naviac obsahuje položky \texttt{target}, \texttt{options} a link adresu, popísané vyššie. 

Trieda \texttt{Host} reprezentuje zariadenie na lokálnej sieti. Uchováva sa jeho fyzická MAC adresa a všetky zistené IP adresy. Pre pohodlnú prácu s XML súbormi bola vytvorená trieda \texttt{XMLFile}, ktorá využíva knižnicu \texttt{libxml2}. Trieda \texttt{XMLFile} dokáže načítať XML súbor a vytvoriť vektor objektov typu \texttt{VictimPair}.

\subsection{Scanner}
Skenovanie lokálnej siete prebieha v dvoch fázach. Najprv sa oskenuje IPv4 sieť pomocou protokolu ARP. Ten využíva správy typu ARP request, ktoré sa zašlú na cieľovú IP adresu a broadcastovú MAC adresu. Príslušné zariadenie s touto IP adresou odpovie správou ARP reply, kde uvedie svoju fyzickú adresu. Pre získanie odpovedí od všetkých zariadení na lokálnej sieti je potrebné použiť brute-force, teda použiť cyklus, v ktorom sa vytvorí správa ARP request pre každú IP adresu v sieti a následne sa deteguje odpoveď typu ARP reply. V prípade, že odpoveď nedorazí v určitom časovom intervale, usudzuje sa, že zariadenie s takou IP adresou na sieti neexistuje. Rozsah možných adries na lokálnej sieti sa vypočíta podľa masky siete. Pre vytvorenie správy typu ARP request sa vytvorí objekt triedy \texttt{Arp}, ktorý sa následne odošle na rozhranie. 

Následne sa skenuje IPv6 sieť. V tomto prípade sa vytvorí paket typu ICMPv6 Echo Request, ktorý sa odošle na špeciálnu multicastovú adresu \texttt{ff02::1} -- \texttt{all nodes on a link} \cite{rfc4291IPv6Addressing}. Potom sa odchytávajú odpovede ICMPv6 Echo Reply. Týmto spôsobom je detekovaná väčšina link-local adries, okrem zariadení s operačným systémom Windows Vista, 7 a iné, ktoré neodpovedajú na multicastové Echo Request správy \cite{rfc7707NetworkReconnaissance}. Globálne IPv6 adresy sa nedetegujú, vzhľadom k tomu, že ďalšia komunikácia prebieha pomocou link-local adries. 

Po ukončení skenovania lokálnej siete sa vytvorí XML súbor obsahujúci zoznam zariadení na lokálnej sieti.

\subsection{Spoof}
Pre podvrhnutie fyzickej adresy útočníka sa využíva postup uvedený v kapitole \ref{sec:MitMAttack}. V prípade protokolu ARP sa vytvoria dva pakety pre obe obete typu ARP reply s MAC adresou útočníka a IP adresou druhej z obetí. Takto vytvorené pakety sa odosielajú v cykle v zadanom časovom intervale. 

V prípade použitia protokolu ND sa posielajú pakety typu Neighbor Advertisement. Vytvoria sa preto objekty triedy \texttt{Ipv6}, ktoré májú ICMPv6 hlavičku rozšírenú o položky \texttt{target}, \texttt{options} a MAC adresu útočníka. Tie sa obdobne posielajú v cykle v zadanom časovom intervale. Po ukončení programu užívateľom sa pre uvedenie cache obetí do korektného stavu vytvoria správy ARP reply, alebo Neighbor Advertisement, so správnymi MAC adresami a odošlú sa obom obetiam.

\subsection{Intercept}
Preposielanie komunikácie obetí útočníkom prebieha v cykle, v ktorom sa odpočúvajú všetky prichádzajúce správy na danom rozhraní pomocou metódy \texttt{sniffOnInterface()} triedy \texttt{Interface}. Jej parametrom je odkaz na funkciu \texttt{gotPacket()}, ktorej sa predá prijatý paket a jeho veľkosť. Prijatý paket sa uloží do objektov \texttt{Ipv4}, alebo \texttt{Ipv6} podľa typu uloženého v ethernetovej hlavičke. Následne sa kontroluje, či paket patrí jednému z možných párov obetí pomocou metódy \texttt{isPacketFromVictimPair()}. V kladnom prípade sa upraví cieľová MAC adresa nastavená na MAC adresu útočníka, na správnu fyzickú adresu druhej obete a paket sa odošle na rozhranie. Týmto spôsobom je pre obete zachovaný dojem, že ich komunikáciu nikto neodpočúva.

\section{Demonštrácia činnosti}
Testovanie aplikácie prebehlo na virtuálnej lokálnej sieti vytvorenej pomocou VirtualBoxu. Táto sieť obsahovala tri zariadenia, jedného útočníka a dve obete. V sekcii \ref{sec:spustenie} sú uvedené príklady spustenia všetkých troch programov na lokálnej sieti. Programy je potrebné spustiť s právami superužívateľa \texttt{root}. V dalšej časti je popísaný priebeh testovania programov na vytvorenej virtuálnej sieti.

\newpage
\subsection{Spustenie}
\label{sec:spustenie}

\subsubsection{Príklad spustenia programu \texttt{pds-scanner}:}
\begin{lstlisting}[language=bash]
  $ ./pds-scanner -i interface -f filename
\end{lstlisting}

\bigskip

\begin{lstlisting}[language=xml, title={Výstupný XML súbor pre vyššie popísanú testovaciu topológiu},label=xmlScanner]
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<devices>
	<host mac="0800.27b3.b0b5">
		<ipv4>10.10.10.1</ipv4>
	</host>
	<host mac="0800.27fd.002b">
		<ipv4>10.10.10.3</ipv4>
		<ipv6>fe80::a00:27ff:fefd:2b</ipv6>
	</host>
	<host mac="0800.2748.045b">
		<ipv4>10.10.10.4</ipv4>
		<ipv6>fe80::a00:27ff:fe48:45b</ipv6>
	</host>
</devices>

\end{lstlisting}


\subsubsection{Príklad spustenia programu \texttt{pds-spoof}:}
\begin{lstlisting}[language=bash]
$ ./pds-spoof -i interface -t sec -p protocol 
  -victim1ip ipaddress -victim1mac macaddress 
  -victim2ip ipaddress -victim2mac macaddress 
\end{lstlisting}

\bigskip

\subsubsection{Príklad spustenia programu \texttt{pds-intercept}:}
\begin{lstlisting}[language=bash]
$ ./pds-intercept -i interface -f filename
\end{lstlisting}

\bigskip

\begin{lstlisting}[language=xml, title={Príklad vstupného XML súboru s jedným párom obetí},label=tab:xmlVictimGroups]
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<devices>
	<host mac="0800.27b3.b0b5">
		<ipv4>10.10.10.1</ipv4>
	</host>
	<host mac="0800.27fd.002b" group="victim-pair-1">
		<ipv4>10.10.10.3</ipv4>
		<ipv6>fe80::a00:27ff:fefd:2b</ipv6>
	</host>
	<host mac="0800.2748.045b" group="victim-pair-1">
		<ipv4>10.10.10.4</ipv4>
		<ipv6>fe80::a00:27ff:fe48:45b</ipv6>
	</host>
</devices>
\end{lstlisting}


\subsection{Testovanie}
Pomocou programu \texttt{pds-scanner} bola sieť oskenovaná, viď vytvorený xml súbor \ref{xmlScanner} obsahujúci fyzické a sieťové adresy virtuálnych zariadení na lokálnej sieti. Následne bola otestovaná komunikácia medzi týmito dvoma zariadeniami pomocou protokolov ICMP a ICMPv6. Pomocou programu \texttt{pds-spoof} bola obom zariadeniam podvrhnutá MAC adresa útočníka. Vo výpise \ref{tab:arpNdTable} je uvedený stav ARP a ND cache pred útokom. Stav cache zariadení počas neho je uvedený vo výpise \ref{tab:arpNdTableAttack}. Toto podvrhnutie útočníkovej fyzickej adresy prerušilo komunikáciu oboch obetí útoku. Aby bola opäť umožnená komunikácia oboch zariadení, musí útočník preposielať všetky prichádzajúce správy patriace obetiam útoku, čo umožňuje program \texttt{pds-intercept}. 

V tabuľkách \ref{table:pingTimeARP} a \ref{table:pingTimeND} na strane \pageref{table:pingTimeARP} sú uvedené časy odpovedí na správy typu na ICMP a ICMPv6 Echo Request pred a počas útoku. Zo získaných meraní je zrejmé, že doba odpovede počas útoku MitM bola viac ako dvojnásobná, čo bolo očakávané, vzhľadom k tomu, že na strane útočníka prebieha spracovanie prichádzajúcich paketov obetí. 

\begin{lstlisting}[language=bash, caption={ARP a ND tabuľka obeti pred útokom},label=tab:arpNdTable]
$ arp -a
? (10.10.10.2) at 08:00:27:a9:1b:db [ether] on eth0
? (10.10.10.4) at 08:00:27:48:04:5b [ether] on eth0
? (10.10.10.1) at 08:00:27:6d:70:d4 [ether] on eth0

$ ip -6 neighbor show 
fe80::a00:27ff:fe48:45b dev eth0 lladdr 08:00:27:48:04:5b 
REACHABLE
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[language=bash, caption={ARP a ND tabuľka obeti počas útoku s podvrhnutou MAC adresou útočníka},label=tab:arpNdTableAttack]
$ arp -a
? (10.10.10.2) at 08:00:27:a9:1b:db [ether] on eth0
? (10.10.10.4) at 08:00:27:a9:1b:db [ether] on eth0
? (10.10.10.1) at 08:00:27:6d:70:d4 [ether] on eth0

$ ip -6 neighbor show
fe80::a00:27ff:fe48:45b dev eth0 lladdr 08:00:27:a9:1b:db 
REACHABLE
\end{lstlisting}


\begin{table}[!htb]
\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
\textbf{icmp\_seq} & \textbf{Pred útokom} & \textbf{Počas útoku} \\ \hline
1                  & 0.402                & 1.27                 \\
2                  & 0.380                & 1.36                 \\
3                  & 0.549                & 2.09                 \\
4                  & 0.414                & 1.43                 \\
5                  & 0.685                & 1.20                 \\
6                  & 0.548                & 1.06                 \\
7                  & 0.729                & 2.24                 \\
8                  & 0.857                & 0.884                \\
9                  & 0.608                & 1.27                 \\
10                 & 0.718                & 1.35                 \\
11                 & 0.488                & 1.17                 \\
12                 & 0.415                & 1.55                 \\ \hline
\end{tabular}

\caption{Tabuľka časov odpovedí na správu typu ICMP Echo Request pred a počas útoku. Časy sú uvedené v milisekundách.}

\label{table:pingTimeARP}
\end{table}

\hfill
\begin{table}[!htb]
\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
\textbf{icmp\_seq} & \textbf{Pred útokom} & \textbf{Počas útoku} \\ \hline
1                  & 0.507                & 1.36                 \\
2                  & 0.555                & 1.38                 \\
3                  & 0.668                & 1.09                 \\
4                  & 0.539                & 1.01                 \\
5                  & 1.03                 & 1.43                 \\
6                  & 0.554                & 1.08                 \\
7                  & 0.585                & 1.97                 \\
8                  & 0.381                & 1.48                 \\
9                  & 0.569                & 1.38                 \\
10                 & 0.722                & 0.957                \\
11                 & 1.12                 & 1.48                 \\
12                 & 0.508                & 1.58                 \\ \hline
\end{tabular}


\caption{Tabuľka časov odpovedí na správu typu ICMPv6 Echo Request pred a počas útoku. Časy sú uvedené v milisekundách.}

\label{table:pingTimeND}
\end{table}



\clearpage
\newpage
\bibliography{literatura}

\end{document}
